\documentclass{beamer}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\definecolor{beamer@darkred}{rgb}{0.85,0.1,0.1}
\setbeamercolor{structure}{fg=beamer@darkred}
\usepackage[english,serbianc]{babel}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}


\title{Зететика}
\subtitle{-- Научни ратови --}
\author{ Давид Живковић \\ Матија Станковић }
\institute{Математички факултет\\Универзитет у Београду}
\date{
	\footnotesize{Београд, 2021.}	
}

\begin{document}
\begin{frame}
	\thispagestyle{empty}
	\titlepage
\end{frame}

\addtocounter{framenumber}{-1}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Literatura}
	\begin{itemize}
		\item Wikipedia - Science Wars
		(\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Science_wars})
		\item Nature - Science Wars Revisited
		(\url{https://www.nature.com/articles/454276a})
		\item SpringerLink - The Science Wars
		(\url{https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-7643-8373-2_5})
	\end{itemize}
\end{frame}


\section{Научни ратови}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Увод}
	\begin{itemize}	
		\item Научни ратови представљају низ интелектуалних размена између научних реалиста и постмодернистичких критичара
		\item Тема расправе је била природa научне теорије
		\item Догађај се одвијао у Сједињеним Америчким Државама, деведесетих година прошлог века, у академским и осталим медијима
		\item Међу познатијим научним реалистима били су Norman Levitt, Paul R. Gross, Jean Bricmont, и Alan Sokal
	\end{itemize}
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.15]{Gross.jpg}
		\end{center}
		\caption{Robert Gross}
		\label{fig:touch}
		\end{figure}
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Увод}
	\begin{itemize}
		\item Реалисти су тврдили да је научно сазнање стварно
		\item Oптужили су постмодернисте да су негирали научну \textbf{објективност}, \textbf{научни метод}, \textbf{емпиризам}, као и \textbf{научно сазнање}
		\item Постмодернисти су сматрали да су научне парадигме, ништа друго него \textbf{социјална конструкција}
		\item  Многи филозофи тог времена су били заговорници идеје да су остале форме стицања знања боље служиле људским личним и духовним потребама
	\end{itemize}
	\begin{figure}

		\includegraphics[scale=0.07]{Bricmont.jpg}
		\caption{Jean Bricmont}

		\label{fig:touch}
		\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Научни ратови}
	\begin{itemize}
		\item  Научни реалисти су сматрали да се идеје постмодернизма требају користити у природним наукама
		\item Сматрали су да је огромна количина академских остварења управо резултат негирања објективности и реализма
		\item Њихово мишљење је било да су остварења била под утицајем највећих постмодернистичких филозофа двадесетог века чије радове сматрају "бесмисленим и непоузданим"
	\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}[fragile]\frametitle{Историјска позадина}
	\begin{itemize}
		\item До средине двадесетог века, филозофија науке је била фокусирана на одрживости научних метода и сазнања
		\item Предлагала је оправдања за истинитост научних теорија и запажања, покушавајући да на филозофском нивоу открије зашто наука делује
		\item \textbf{Карл Попер}, један од првих противника логичког позитивизма двадесетог века, одбацио је класичну посматрачку форму из научне методике
		\item Циљ му је био да да предност емпиријској фалсификацији
		\item Он је такође познат и по томе што је био против класичне верификације сазнања, које је заменио \textbf{критичким рационализмом}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Историјска позадина}
	\begin{itemize}
		\item Његове критике научних метода су усвојене од стране неколицине постмодернистичких критичара
		\item Добар број филозофа двадесетог века су сматрали да су логички модели: "чисте"  науке непримењиве на било какав облик научне праксе
		\item Тек је публикација Томас Кунове књиге "\emph{Структура научне револуције}", у потпуности отворила студију о науци новим дисциплинама
		\item Сугерисала је да је еволуција науке једним делом социјално одређенa, а да притом не управља под простим законима логике које се намећу од стране \textbf{логичких позитивиста}
	\end{itemize}
		
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Историјска позадина}
	\begin{itemize}
		\item Кун је описао да развој научног сазнања није линеарног раста
		\item Тумачио га је као низ периодичних револуција које су оповргле стари научни ред и замениле га новим
		\item Назвао их је \textbf{парадигмама}
		
		\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.32]{Thomas_Kuhn.jpg}
		\caption{Thomas Kuhn}
		\qquad
		\label{fig:touch}
		\end{figure}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Историјска позадина}
	\begin{itemize}
		\item Неки су тумачили Кунове идеје као назнаку да су научне теорије, у потпуности или парцијално, социјални конструкти
		\item Многи су их тумачили небитним исто колико и тврдњу да је наука репрезентација објективне стварности
		\item Сматрали су да је стварност имала мању, или потенцијално небитну улогу у формирању научних теорија
		\item \textbf{Жером Равец} 1971. године објављује "\emph{Scientific Knowledge and its Social Problems}"
		\item  Ова књига описује улогу научног друштва, као социјалног конструкта, коју има приликом прихватања или одбијања објективног научног сазнања
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Постмодернизам}
	\begin{itemize}
		\item Одређени број различитих филозофских и историјских школа, које су себе груписале заједно у талас постмодернизма, су почели са поновним тумачењем научних остварења прошлости из перспективе практичара
		\item Често су узимали у обзир утицај политике и економије у развоју научних теорија сходно научним посматрањима
		\item Многи научници у прошлости су бивали испитивани о њиховој сексуалној оријентацији, раси, класи, итд.
		\begin{figure}
		\includegraphics[scale=0.065]{JerryRavetz.png}
		\caption{Jerome Ravetz}
		\qquad
		\label{fig:touch}
		\end{figure}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Постмодернизам}
	\begin{itemize}
		\item Имре Lакатос је напредовао у својој теорији смештеној између ове две струје, сачињене од постмодерниста и реалиста
		\item За њега, научно сазнање је прогресивно, али не напредује стриктно линеарном путањом
		\item Социјални услови и ставови утичу на то колико појединац покушава да пружа отпор фалсификовању  
		
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Постмодернизам}
	\begin{itemize}
		\item  Пружати отпор фалсификовању само постаје \textbf{ad-hoc}
		\item  Може шкодити знању када се алтернативна тема са знатно већом објашњавалачком способношћу негира у корист неке која има знатно мању објашњавалачку способност
		\item  Наиме, пошто мења теоријско језгро, које може имати широке последице на остала поља истраживања, прихватање нове, измењене методе је такође револуционарно колико и прогресивно
		\item  За Лакатуса је значај науке управо у томе да она буде и прогресивна, као и револуционарна, социјално информисана колико и објективно оправдана
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Сам догађај}
	\begin{itemize}
		\item Књига "\emph{Higher Superstition: The Academic Left and Its Quarrels With Science}" бива обављена 1994. године 
		\item У њој научници Паул Р. Грос и Норман Левит оптужују постмодернисте за такозвани \textbf{анти-интелектуализам}
		\item Такође предлажу да постмодернисти знају мало о научним теоријама које критикују и да се баве "лошом" науком из искључиво политичких разлога
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Сам догађај}
	\begin{itemize}
		\item Аутори инсистирају да научни критичари погрешно разумеју теоријске приступе које критикују
		\item Сама публикација ове књиге је узрок почетка тзв. научних ратова
		\item Касније је управо та књига инспирисала научну конференцију одржану од стране Њу Јоршке академије наука под називом "\emph{Лет од науке и разлога}"
		\item Махом се дискутовало о томе на који се начин особе, које су ван научног света, односе према науци
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Научни ратови у Социјалном тексту}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Социјални текст} je сачињен од кратких чланака од стране постмодернистичких академика, који се баве областима социјалне науке, у којима је назначена улога друштва и политике у науци
		\item Објављен је 1996. године од стране Дјук Универзитета
		\item Уредник овог текста је изјавио да је напад на научне студије, ништа више до конзервативне реакције на чињеницу да се финансирање научних истраживања знатно смањило
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Научни ратови у Социјалном тексту}
	\begin{itemize}
		\item Историчарка \textbf{Дороти Нелкин} окарактеризовала је енергичан одговор научника као "позив на мобилизацију услед пропалог брака науке и државе"
		\item Нелкин предлаже да су критичари постмодернизма били само "\emph{жртвена јагњад}", како би скренули пажњу са проблема науке
	\end{itemize}
	\begin{figure}[H]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{dorothy.jpg}
		\caption{Dorothy Nelkin}
		\end{center}
		\label{fig:touch}
		\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Научни ратови у Социјалном тексту}
	\begin{itemize}
		\item Физичар по имену \textbf{Алан Сокал} дао је свој допринос, у виду чланка, Социјалном тексту, у ком заповеда да је квантна гравитација лингвистички и социјални конструкт
		\item Након дугог одлагања објављивања чланка, услед Сокаловог одбијања да размотри ревизије, чланак бива објављен у издању названом "\emph{\textbf{Научни ратови}}"
		\item Касније је Сокал открио јавности да је то био експеримент, којим је тестирао "интелектуалну строгост академског часописа"
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Научни ратови у Социјалном тексту}
	\begin{itemize}
		\item Они би, његовим речима, "\emph{објавили чланак слободно посољен глупостима ако би звучао добро и ако би ласкао уредниковим идеолошким опредељењима}"
		\item Цео догађај је постао познат по имену \textbf{ Афера Сокал} и изазвао већу покривеност конфликта од стране јавности и медија
		\begin{figure}

	
		\includegraphics[scale=1.42]{sokal-alan.jpg}
		\caption{Alan Sokal}
	
		\label{fig:touch}
		\end{figure}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Наставак конфликта}
	\begin{itemize}
		\item У првих неколико година након Сокал афере, озбиљност и интензитет дискусије се значајно повећала
		\item Ипак, већи део се фокусирао на помирење "зараћених" страна постмодерниста и научника
		\item Један од значајних догађаја био је "\emph{Наука и њени критичари}", конференција одржана 1997. године
		\item Скупила је научнике, као и оне који проучавају науку
		\item Конференција није разрешила ниједан фундаментални проблем социјалне конструкције и објективности у науци
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Наставак конфликта}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Богданов афера} послужила као "крај књиге" Сокаловој афери
		\item Десила се након рецензија, прихватања и објављивања радова, касније потврђених да су измишљотина
		\item Професор физике Корнел-а је сматрао да су случајеви различити и да чињеница да неки часописи и научне институције имају низак стандард није релевантан закључак ичега
		\item Касније се часопис оградио од те афере сменом уредника, истичући да "је стандард опао због чињенице да се претходни уредник разболео и преминуо."
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Крај сукоба}
	\begin{itemize}
		\item Иако се догађаји повремено помињу у тзв. мејнстрим медијима, имали су минималан утицај на научни свет и на њене критичаре
		\item Обе стране настављају да одржавају став да једна страна не разуме теорије друге
		\item У скорије време је један од водећих заговорника идеје критичара теорије признао да су неке критике знале да буду контра-продуктивне и да су тиме само храниле супротну страну
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Крај сукоба}
	\begin{itemize}
		\item Латоур се осврнуо на контекст \textbf{глобалног загревања}
		\item Написао је "\emph{опасни екстремисти користе поприлично сличан аргумент као социјални конструктори како би уништили тешко освојене доказе које би нам спасле живот. Да ли сам погрешио учешћем у креирању поља названог студије науке? Да ли је довољно да кажемо да ми нисто стварно мислили оно што смо казали?}"
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Крај сукоба}
	\begin{itemize}
		\item У 2016. години аутор Shawn Lawrence Otto у својој књизи "\emph{Рат науке, ко води, зашто је битно, и шта ми можемо учинити поводом тога}", је назначио да ће победник у научном рату "\emph{зацртати будућност моћи, демократије као и слободе саме}".
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

